\section{Sinilause ja kosinilause}

\begin{luoKuva}{sinilause}
A = geom.piste(0, 0, piirra = False)
B = geom.piste(5, 2, piirra = False)
C = geom.piste(2, 4, piirra = False)
geom.jana(A, B, "$c$", kohta = 0.35)
geom.jana(B, C, "$a$")
geom.jana(C, A, "$b$")
geom.kulma(B, A, C, r"$\alpha$")
geom.kulma(C, B, A, r"$\beta$")
geom.kulma(A, C, B, r"$\gamma$")

w = geom.ymparipiirrettyYmpyra(A, B, C)
O = geom.ympyranKeskipiste(w)
R = geom.ympyranKehapiste(w, -20, piirra = False)
geom.jana(O, R, "$R$", kohta = 0.6)
\end{luoKuva}

\laatikko{
Kolmion sivut ovat $a$, $b$ ja $c$, ja niitä vastaavat kulmat ovat $\alpha$, $\beta$ ja $\gamma$. \termi{sinilause}{Sinilauseen} mukaan
$$\frac{a}{\sin \alpha} = \frac{b}{\sin \beta} = \frac{c}{\sin \gamma} = 2R,$$
missä $R$ on kolmion ympäri piirretyn ympyrän säde.

\begin{center}
\naytaKuva{sinilause}
\end{center}
}

\begin{center}
 \begin{kuva}
	rajaa(minX = -1, maxX = 6)
	A = (0, 0)
	B = (5, 0)
	C = (4, 3)
	P = (4, 0)
	geom.jana(A, B, "$c$")
	geom.jana(B, C, "$a$")
	geom.jana(C, A, "$b$")
	geom.jana(P, C, "$h$")
	geom.kulma(B,A,C,r"$\alpha$")
	geom.kulma(C,B,A,r"$\beta$")
	vari("black!10!white")
	geom.jana(P, C)
	geom.suorakulma(C, P, A)
	geom.jana(B, P)
\end{kuva}
\end{center}


\textbf{Sinilauseen todistus.} Tarkastellaan pisimmälle sivulle $c$ piirrettyä korkeusjanaa.
Sen pituus $h$ on suorakulmaisen kolmion kateettina, joten sen voi ilmoittaa muodossa
\[
h = a \sin \beta
\]
tai käyttämällä toista suorakulmaista kolmiota, muodossa
\[
h = b \sin \alpha .
\]

Tällöin on voimassa
\[
a \sin \beta = b \sin \alpha
\]
eli
\[
\frac{a}{\sin \alpha} = \frac{b}{\sin \beta}.
\]

Vastaavalla tavalla piirtämällä sivulle $a$ korkeusjanan saisi pääteltyä, että
\[
\frac{b}{\sin \beta} = \frac{c}{\sin \gamma}.
\]

Viimeisen yhtäsuuruuden voimassaolo perustellaan myös kehäkulmalauseen yhteydessä.
%onko esitysjärjestys tämä ja perustellaanko tuo siellä?


\begin{esimerkki}
Kolmion kahden sivun pituudet ovat 5,0~cm ja 7,0~cm, ja näistä pitempää sivua vastaava kulma on $60^\circ$. Laske kolmion kolmannen sivun pituus, loppujen kulmien suuruus sekä kolmion ala.


%FIXME Tässä ''tiedetään ennalta'' seuraava: 7 cm ei ole pisin sivu -> beta on terävä kulma. Vaihdetaanko tehtävänantoa vai perustellaanko tuo?

\textbf{Ratkaisu.}

Lasketaan ensin 5~cm sivua vastaavan kulman suuruus. Tehdään verrantoyhtälö:

\begin{align*}
\frac{7}{\sin 60^\circ}  &= \frac{5}{\sin \beta} & & | \, \cdot \sin 60^\circ \cdot \sin \beta\\
7 \cdot \sin \beta &= 5 \cdot \sin 60^\circ  & & | \,  :7\\
\sin \beta         &= \frac{5 \cdot \sin 60^\circ}{7}\\
\beta              &\approx 38,2^\circ & & | \, \text{kulma on terävä}
\end{align*}

Siis 5~cm mittaista sivua vastaava kulma on noin $38,2^\circ$. Kolmannen kulman suuruus on siis $180^\circ - 60^\circ -38,2^\circ = 81,8^\circ4$.
Lasketaan seuraavaksi kolmannen sivun pituus. Tehdään verrantoyhtälö:

\begin{align*}
\frac{7}{\sin 60}                 &= \frac{c}{\sin 81,8} & & | \,  \cdot \sin 60^\circ, \cdot \sin 81,8^\circ \\
7 \cdot \sin 81,8                 &= c \cdot \sin 60     & & | \,  : \sin 60^\circ \\
\frac{7 \cdot \sin 81,8^\circ}{\sin 60^\circ} &= c \\
c                                 &\approx 8,00
\end{align*}
Siis kolmannen sivun pituus on noin 8,0~cm.


Lasketaan lopuksi kolmion pinta-ala:
$$A = \frac{1}{2} \cdot 5 \cdot 7 \cdot \sin 81,8 \approx 17.$$
Siis kolmion pinta-ala on noin $17~\textnormal{cm}^2$.
\end{esimerkki}

\laatikko{
Olkoot kolmion sivut $a$, $b$ ja $c$, ja niitä vastaavat kulmat $\alpha$, $\beta$ ja
$\gamma$. Tällöin pätee seuraava \termi{kosinilause}{kosinilauseena} tunnettu kaava.
\[
c^2 = a^2 + b^2 - 2 a b \cos \gamma
\]
}

\textbf{Kosinilauseen todistus}. Olkoon sivulle $a$ piirretty korkeusjana $h$, ja tämän
korkeusjanan kantapisteen etäisyys kulman $\gamma$ kärjestä $d$ ja kulman $\beta$ kärjestä $e$.


%FIXME kuva vaan kopioitu, ei muutettu oikeaksi
% \begin{center}
%  \begin{kuva}
% 	rajaa(minX = -1, maxX = 6)
% 	A = (0, 0)
% 	B = (5, 0)
% 	C = (4, 3)
% 	P = (4, 0)
% 	geom.jana(A, B, "$c$")
% 	geom.jana(B, C, "$a$")
% 	geom.jana(C, A, "$b$")
% 	geom.jana(P, C, "$h$")
% 	geom.kulma(B,A,C,r"$\alpha$")
% 	geom.kulma(C,B,A,r"$\beta$")
% 	vari("black!10!white")
% 	geom.jana(P, C)
% 	geom.suorakulma(C, P, A)
% 	geom.jana(B, P)
% \end{kuva}
% \end{center}

Pyhtagoraan lauseen nojalla seuraavat yhtälöt ovat voimassa.

\[
h^2 + d^2 = b^2
\]
\[
h^2 + e^2 = c^2
\]

Oletetaan ensin, että kulma $\gamma$ ei ole tylppä. Tällöin $d = b \cos \gamma$.
Lisäksi joko $e = a - d$ tai $e = d - a$ riippuen siitä, onko kulma $\beta$ terävä vai
tylppä. Joka tapauksessa $e^2 = a^2 - 2ad + d^2$, ja siksi

\begin{align*}
c^2 &= h^2 + e^2 \\
&= b^2 - d^2 + e^2 \\
&= b^2 - d^2 + a^2 - 2 a d + d^2 \\
&= a^2 + b^2 - 2 a b \cos \gamma .
\end{align*}

Oletetaan sitten, että kulma $\gamma$ on tylppä. Koska $\cos (180^{\circ} - \gamma )
= - \cos \gamma$, niin $d = -b \cos \gamma$. Lisäksi $e = a + d$. Näin saadaan

\begin{align*}
c^2 &= h^2 + e^2 \\
&= b^2 - d^2 + e^2 \\
&= b^2 - d^2 + a^2 + 2 a d + d^2 \\
&= a^2 + b^2 + 2 a(- b \cos \gamma ) \\
&= a^2 + b^2 - 2 a b \cos \gamma .
\end{align*}

Kaava on siis voimassa. $\square$

Jos kulma $\gamma$ on $90^\circ$, niin $\cos 90^\circ=0$ ja kosinilauseesta tulee Pythagoraan lause. Kosinilausetta voidaan siis pitää laajennettuna Pythagoraan lauseena, jota voidaan soveltaa myös muihin kuin suorakulmaisiin kolmioihin.

\paragraph*{Opi perusteet}

\begin{tehtava}
Kolmion sivujen pituudet 2, 3 ja 4. Määritä kolmion kulmien suuruudet. Mikä on kulmien summa?
\begin{vastaus}
Kulmien suuruudet ovat n. $29^\circ$, $47^\circ$ ja $104^\circ$. Kulmien summa on $180^\circ$.
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\paragraph*{Hallitse kokonaisuus}

\begin{tehtava}
Kolmion yhden sivun pituus on 1, ja sitä vastaavan kulman suuruus $45^\circ$. Kuinka pitkiä ovat muut sivut, kun niiden pituuksien suhde on 3.

\begin{vastaus}
Muut sivut ovat pituudeltaan $\frac{1}{\sqrt{7}}$ ja $\frac{3}{\sqrt{7}}$.
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Todista kosinilauseen avulla Pythagoraan lauseen käänteislause: Jos kolmion sivuilla $a$, $b$ ja $c$ pätee
\[
a^2+b^2 = c^2,
\]
niin kolmio on suorakulmainen.

\begin{vastaus}
Vinkki: Mitä tiedät $\cos \gamma$ arvosta, kun sovellat kolmioon Pythagoraan lausetta ja kosinilausetta.
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\paragraph*{Sekalaisia tehtäviä}